+++
title = "設立"
weight = 10
showDate = false
showWordCount = false
showReadingTime = false
showAuthor = false
+++

2007年10月のサイエンスアゴラ2007「研究機関の広報の役割」で本研究会の立ち上げを呼びかけ、12月に初会合を開催しました。

<!--more-->

## 設立年

2007年

## 会員数

約50名

## 発起人

- 岡田小枝子（理化学研究所）
- 嶋田庸嗣（理化学研究所）
- 浦野亜規（理化学研究所）
- 廣江真夏子（産業技術総合研究所）
- 神野智世子（東京大学先端科学技術研究センター）
- 目代邦康（自然保護助成基金）

{{< alert "circle-info" >}}
所属は当時（2007年）のもの
{{< /alert >}}

## 設立趣意書

[設立趣意書（PDF）](../../jacst_prospectus.pdf)

"科学"は、社会一般の教養のレベルから、個々の生活に密着し、豊かな生活を送るためのツールとなりつつあります。
より身近となった"科学"に対し、あらゆる階層から、さまざまなレベルで、分かりやすく、正確な情報が求められています。
このことは、"科学者のための科学"から"市民のための科学"への質的な転換を意味しており、市民と科学者とをつなぐ「科学コミュニケーション」が重要視されているのも、このことが所以です。

さらに科学技術立国を標榜するわが国にとって、ボトムアップ型の基礎研究及びトップダウン型の国の施策に基づく研究開発の推進は必要不可欠です。
その担い手である科学研究に携わる機関の広報は、"社会とともにあり"、"社会を支え"、"社会に支えられる"ことによって、市民から、その存在意義が認められるものであり、自らの機関が掲げる目的に対する説明責任や、社会への貢献度合を伝える広報活動の重要性は増すばかりです。

本研究会は、広く科学研究に携わる機関の広報活動のあり方について議論するものです。
特に公的助成を得て、研究活動を行う機関においては、自らの機関が持つ使命を、さまざまなステークホルダー（利害関係者）に的確に伝えるための方法・体制に関しては重要なテーマです。また、自らの機関で得られた研究成果を、研究者自らが発信する「アウトリーチ活動」に関して、機関として研究者のやる気を引き出し、支えていくための方法、評価のあり方などは喫緊の課題です。

当面の具体的な検討課題は、科学研究に携わる機関で、何らかの形で広報活動（知的財産戦略／研究倫理を含む）に関わる担当者が、実際的（プラクティカル）な見地から、意見交換を行い、研究機関における広報活動の問題意識をまとめ、さらには、研究機関における広報活動の手本となるような取組（グッドプラクティス）に関して、共通の理解を得ることを目指します。
さらには、研究機関 (組織) として、必要不可欠な危機管理体制における広報活動も重要なテーマとなります。

本研究会は、各機関を代表する者の集まりではなく、広く研究機関の広報活動に携わり、より良い広報活動を目指す個々人により組織されるものです。
本研究会の活動を通し、広報活動に関する共通の問題意識、共通の取組をまとめ、研究機関の広報／啓発活動（アウトリーチ活動を含む）がどうあるべきか、2年を目途に報告書をまとめることを、当面の目標に据えております。

科学・技術に携わる機関に属し、広報活動に対して関心のある方、科学コミュニケーションに関する研究を進める研究者、メディアなどに属す有識者など、本研究会の趣意にご賛同の方の積極的な参加を期待しております。

2007年11月24日

発起準備会 世話人

- 理化学研究所 岡田小枝子、嶋田庸嗣、浦野亜規
- 産業技術総合研究所 目代邦康、廣江真夏子
- 東京大学先端科学技術研究センター 神野智世子
